%instiki:category: FisicaSubatomica
%instiki:
%instiki:***
%instiki:
%instiki:[[NotasFS|Tabla de Contenidos]]
%instiki:
%instiki:***
%instiki:## Introducción ##

\chapter*{Introducción\markboth{Introducción}{Introducción}} %noinstiki
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción} %noinstiki

%Motivación
Nuestro entendimiento de cómo funciona el mundo físico ha llegado a
una culminación exitosa en años recientes con el desarrollo y
comprobación experimental del Modelo Estándar (ME) de las
interacciones fundamentales. A medida que el ME ha llegado a ser mejor
entendido y comprobado experimentalmente, mucha más gente con algunos
conocimientos en física desea entender cuantitativamente éste nuevo
éxito de las ciencia moderna. Debido a esto, parece esencial tener una
presentación del ME que pueda ser usada a nivel de pregrado. En el
presente trabajo pretendemos desarrollar un núcleo básico de temas que
permitan construir la densidad Lagrangiana del Modelo Estándar y mostrar que
dentro de este marco se pueden ilustrar los aspectos más importantes
del mismo.
%publico objetivo 1
Este material de apoyo está dirigido a personas que con
conocimientos de mecánica y electromagnetismo a nivel de pregrado
quieran obtener un conocimiento básico de los principios subyacentes y
las principales predicciones del Modelo Estándar de las partículas
elementales, que les permita apreciar una de las fronteras
más importantes de la ciencia moderna.

%Descripción del modelo estándar
El Modelo Estándar da una descripción amplia de las partículas básicas
y las interacciones de la naturaleza que dan lugar a todos los
fenómenos físicos que vemos. Junto la Relatividad General que da cuenta del interacción gravitacional, contiene los principios subyacentes
del comportamiento de electrones, protones, núcleos, átomos,
moléculas, materia condensada, planetas, estrellas, y más. El Modelo
Estándar ha explicado mucho de lo que no fue entendido antes; ha hecho
cientos de predicciones exitosas, incluyendo muchas que han sido
dramáticas; y a excepción de los resultados sobre oscilaciones de
neutrinos y materia oscura, no hay ningún otro fenómeno en su dominio que no haya sido
explicado. 

%publico objetivo 2
La madurez de la formulación del Modelo Estándar hace que cada vez sea
más necesario que cualquier persona formada en física deba tener un
conocimiento básico de sus principios subyacentes y sus principales
predicciones. Sin embargo, una apreciación completa del éxito y el
significado del Modelo Estándar requiere de un conocimiento profundo
de la Teoría Cuántica de Campos que va más allá de lo que es
enseñado usualmente en los cursos de pregrado en física.
% Definición QFT 1
La Teoría
Cuántica de Campos combina de forma coherente la mecánica cuántica y
la relatividad especial.
%
No fue sino hasta que la Teoría Cuántica de
Campos quedó completamente formulada a principio de los años setenta
(con la prueba de que las Teorías Gauge no abelianas con ruptura
espontánea de simetría eran renormalizables), que el Modelo Estándar
consiguió emerger como la teoría que explica el comportamiento
conocido de las partículas elementales y sus interacciones.

% historia de enseñanza del ME: extremos
Debido a esto, durante las primeras décadas del desarrollo del ME su
enseñanza estuvo reservada a públicos que tenían las bases previas en
Teoría Cuántica de Campos, lo cual típicamente requiere un nivel de
posgrado para físicos que quieran especializarse en el área. En el
otro extremo sólo existían descripciones populares demasiado
superficiales para realmente entender los desarrollos, o descripciones
históricas carentes de la lógica profunda del Modelo Estándar.

% historia de enseñanza del ME: Faltaba punto intermedio
De este modo, no había un sitio donde las personas con los
conocimientos básicos pudieran ir profundizar en estos
desarrollos. Para llenar este vacío aparecieron libros como el de
Kane~\cite{kane} (1993), Cottingham~\cite{cottingham} (1998) o
Siegel~\cite{Siegel} (1999) donde los prerrequsitos mínimos se han reducido
a cursos introductorios en mecánica cuántica (Física Moderna) y a los cursos
normales de pregrado en mecánica y electromagnetismo. Con éstas
herramientas es posible obtener un buen entendimiento a nivel
cuantitativo de la física de partículas moderna. En estos libros se ha
hecho un esfuerzo por extraer los conceptos y técnicas básicas usadas
en el Modelo Estándar de modo que un mayor número de físicos no
especializados en el área puedan tener una visión del logro
intelectual representado por el Modelo, y compartir el furor
por su éxito. El Modelo Estándar es enseñado
escribiendo la forma básica de la teoría y extrayendo sus
consecuencias.

% Reproducción del punto intermedio
Con nuestra experiencia dictando los cursos de introducción a la
física de partículas en la carrera de Física basados en estos textos,
ha quedado claro que con una presentación del Modelo Estándar de una
forma deductiva en lugar de la aproximación histórica usual de los
libros más avanzados, los estudiantes pueden llegar a entender la
estructura básica de la física de partículas moderna.

%objetivo
Con el presente trabajo queremos ir más allá del objetivo de los
anteriores libros y mostrar que con una reorganización e inclusión de
tópicos adicionales no enfatizado en esos libros, se puede llegar más
rápidamente a un entendimiento cuantitativo de los aspectos más
importantes del Modelo Estándar.

% Formulación Teoría Clásica de Campos
En el presente trabajo pretendemos formular
una teoría clásica de campos suficientemente general basada en el concepto de Acción como un funcional de los campos y sus derivadas a modo de coordenadas clásicas generalizadas. La variación de la Acción queda determinada por las propiedades de la densidad Lagrangiana que debe ser una suma de productos escalares de los campos y sus derivadas en todos los espacios en los cuales dichos campos se transforman.
El conjunto completo de campos y sus transformaciones de simetría 
nos permitirán construir la densidad Langrangiana del Modelo Estándar y
mostrar que dentro de este marco se pueden ilustrar los aspectos más
importantes del Modelo Estándar.

Para alcanzar dicho objetivo es importante reconocer el concepto de
campo como el ingrediente fundamental para entender las interacciones
fundamentales. De está forma, así como podemos lograr un conocimiento
muy detallado de la interacción electromagnética a partir del campo
electromagnético, podemos llegar a entender las demás interacciones
fundamentales a partir de sus campos subyacentes.

De esta forma, una vez aceptemos que los elementos básicos de la naturaleza son campos globales que permean la totalidad de nuestro Universo, la correspondiente Teoría Clásica de Campos puede ser de ayuda para entender algunos de los aspectos más relevantes del modelo estándar de las interacciones fundamentales. Las interacciones a considerar son
\begin{itemize}
\item Electrodinámica Cuántica. Resulta de imponer el principio gauge
  local basado en una simetría abeliana a la ecuación de Dirac para el
  electrón. Como resultado se obtienen las ecuaciones de Maxwell con
  un término de corriente asociada a la interacción electromagnética
  entre el electrón y el fotón.
\item Cromodinámica Cuántica. Resulta de imponer el principio gauge
  local basado en una simetría no abeliana a la ecuación de Dirac para
  los quarks. Entre sus resultados se encuentran el surgimiento de las
  autointeracciones de los bosones gauge y la  explicación de la libertad asintótica
  observada en las interacciones fuertes. Esté último aspecto requiere la formulación de la Teoría Cúantica de Campos completa.
\item Teoría Electrodébil. Resulta de imponer el principio gauge local
  simultáneamente para una simetría abeliana y para una simetría no
  abeliana a la ecuación de Dirac para los fermiones conocidos. La
  simetría no abeliana en este caso prohibe términos de masa para los
  fermiones, mientras que la invarianza gauge local, como en los casos
  anteriores, prohibe los términos de masa para los bosones gauge. De
  este modo, cuando las simetrías de la teoría electrodébil son
  exactas, todas las partículas del ME aparecen sin masa. Para ser
  consistente con el espectro de fermiones y bosones conocidos, se
  introducen 4 campos escalares sin masa organizados en lo que se
  conoce como un doblete de Higgs. Uno de ellos desarrolla un valor
  esperado de vacío y rompe espontáneamente la simetría, generando
  masa para todos los fermiones. Mediante el mismo mecanismo los otros
  3 campos escalares ayudan a explicar las masas para tres de los
  bosones gauge del modelo. El fotón y el gluón, junto con los
  neutrinos, permanecen sin masa.
\end{itemize} %noinstiki

El Modelo Estándar combina de forma consistente la Cromodinámica
Cuántica y la Teoría Electrodébil comenzando desde una densidad
Lagrangiano fundamental donde todos los campos son relativistas y por
consiguiente de masa nula. Muchas de los aspectos importantes de la
Acción resultante se pueden entender aún nivel clásico con el
formalismo que desarrollaremos aquí.  Uno de ellos el Mecánismo de
Higgs para generar masas a las excitaciones de los campos de Modelo
Estándar. De hecho, después del rompimiento espontáneo de la simetría
la parte electrodébil se reduce a la electrodinámica cuántica. 

Para el cálculo de observables específicos al nivel de precisión
adecuada se requiere sin embargo la Teoría Cuántica de Campos basada
en conceptos y técnicas avanzadas de mecánica cuántica y relatividad
especial a un nivel típicamente de posgrado.

En las Teorías Cuánticas de Campos, los campos se
convierten en operadores que dependen del espacio y el tiempo. Los
valores esperados de estos operadores en el ambiente descrito por los
estados cuánticos dan lugar a los campos clásicos. 

Sin embargo se puede escribir la forma básica del Modelo Estándar y
extraer muchas de sus consecuencias tratando los campos bosónicos y
fermiónicos como simples funciones. En éste caso las excitaciones del
campo se pueden pensar como funciones de ondas de una partícula. Es en
este contexto donde la densidad Lagrangiana del Modelo Estándar puede
construirse usando solo conocimientos a nivel de pregrado de mecánica
y electromagnetismo y algunas referencias a aspectos básicos de la
mecánica cuántica.

% %ruta bósonica
% Con estas herramientas se pueden escribir las ecuaciones de Maxwell en forma covariante y mostrar como éstas se pueden obtener, usando el principio de mínima acción, a partir del Lagrangiano para el vector de campo electromagnético.
% Se puede introducir a este nivel la importante idea de las transformaciones gauge y relacionarla con la conservación de la carga eléctrica. Se puede generalizar la densidad Lagrangian  para describir campos vectoriales masivos, lo que da lugar a la ecuación de Proca. A este punto, se puede obtener el Lagrangiano para una partícula escalar real, a partir de la componente escalar del campo vectorial y mostrar que dicho Lagrangiano de lugar a la ecuación de Klein-Gordon. Tomando la componente escalar como un campo independiente se puede usar el principio gauge local para estudiar sus interacciones con los campos gauge. Usando conceptos de mecánica cuántica se puede generalizar el potencial del Lagrangiano para el campo escalar de modo que se pueda  interpretar su masa como las oscilaciones del campo alrededor de estado de energía fundamental, el vació. Se puede estudiar a partir de allí, la ruptura espontánea de simetría. Con estos ingredientes se puede construir finalmente el Lagrangiano bosónico del Modelo Estándar. 

% De forma más general se puede definir los campos fermiónicos y bosónicos a partir de sus propiedades de transformación bajo el grupo de Lorentz y usuarlo para construir Lagrangianos suficientemente simples imponiendo simetrías internas adicionales.


%ruta de simetrías
Siguiendo esta línea, primero se introducen los conceptos necesarios de teoría de Grupos y de relatividad especial haciendo énfasis en los productos escalares bajo diferentes grupos de transformación como los bloques fundamentales para describir la Acción asociada a los campos. Para enfatizar estos puntos se establecen la leyes de Kirchhoff generalizadas para corrientes más allá de la corriente eléctrica. Los campos fundamentales: escalares, vectoriales y espinoriales que pueden además formar multipletes bajo simetría internas, aparecen simplemente como objetos de esos espacios externos e internos.

Para conectar con los aspectos más físicos relacionados con los campos, se muestra que el principio de mínima Acción que usa como coordenadas generalizadas las oscilaciones de los campos y sus correspondientes derivadas, es un método conveniente para analizar cualquier teoría clásica de campos. Todas ellas están conectadas a través de los dos teoremas de Noether los cuales explican como se conservan las cargas asociadas a los campos de acuerdo con sus transformaciones globales y locales respectivamente.
%
Como ejemplo de simetría global, Mostraremos como para los campos
fermiónicos sus transformaciones globales asociadas a la conservación
de la probabilidad, dan lugar a los diferentes postulados de la
mecánica cuántica cuando se interpretan como sistemas de una sola
partícula descritos por funciones de onda.
%
De otro lado, las simetrías locales internas permiten clasificar a los campos en dos tipos: los campos de radiación y los campos de materia. Mostramos entonces como la transformación gauge de un campo de radiación abeliano da lugar a ecuaciones tipo Maxwell.  De la misma forma, una transformación gauge de un campo de materia, definido en términos de sus cargas, da lugar a la Acción que describe su dinámica de la forma más general posible. Después de generalizar los campos de materia y radiación a simetrías no Abelianas, pasamos a estudiar el problema de la generación de las masas para los campos fundamentales. 

A continuación se describe el contenido de algunos capítulos en un orden que no necesariamente coincide con el de la versión actual del texto.

En el capítulo~\ref{chap:tcc} se ha abordado la formulación
Lagrangiana de la Teoría de Campos Clásica.  Al comienzo del capítulo
se intrucen algunas nociones preliminares de Teoría de Grupos y de
relatividad especial. En particular se hace énfasis en que cuando la
velocidad de propagacón de los fenomenos ondulatorios no es
independiente bajo transformaciones de Lorentz, la notación asociada a
la relatividad especial sigue siendo útil. De esta manera, nuestra
formulación de la teoría clásica de campos es aplicable a cualquier
sistema ondulatorio. En el primer capítulo se hace énfasis en usar
solo la notación relativista sin necesidad de imponer la invarianza de
Lorentz en ninguno de los resultados importantes, de modo que se
puedan aplicar por ejemplo a la ecuación de Scrödinger.
%
% En la sección \ref{sec:la} , se formula el Principio de Mínima Acción para campos y se establece que la cantidad a minimizar corresponde a la densidad Lagrangiana del sistema. Este densidad Lagrangiana depende de coordenadas generalizadas de desplazamiento y su derivada temporal. 
%
En la sección \ref{sec:la-cuerda-clasica} se construye el sistema continuo más simple correspondiente a las oscilaciones de una cuerda unidimensional. Esta se construye suponiendo un sistema discreto de partículas unidas por resortes que oscilan alrededor de su punto de equilibrio. Usando las técnicas de la mecánica clásica, se construye el Lagrangiano con coordenadas generalizadas asociadas al desplazamiento y la derivada temporal del campo que describe los modos de oscilaciones de la cuerda. Tomando el límite de infinitas partículas y separación cero, se reescribe la Acción en términos de la densidad Lagrangiana y se establece que para sistemas continuos es dicha densidad Lagrangiana la que hay que minimizar para establecer el principio de mínima acción. Tenemos entonces de un lado la Lagrangiana como punto de partida para describir las coordenadas de sistemas discretos, y la densidad Lagrangiana para describir los campos de desplazamiento de sistemas continuos. 
%
En la sección \ref{sec:principio-de-minima-call} se usan métodos variacionales para calcular la variación de la acción debida a transformaciones de los campos (transformaciones internas) y de las coordenadas (transformaciones externas). Con este resultado se derivan las ecuaciones de Euler-Lagrange en términos de la densidad Lagrangiana y se demuestran los  Teoremas de Noether. Para simetrías internas se encuentra la expresión para la corriente conservada $J^\mu$ en términos de la densidad Lagrangiana. Para simetrías externas se encuentra la expresión para el tensor $T^{\mu\nu}$, que en sistemas relativistas se interpreta como el tensor de momento-energía $T^{\mu\nu}$. 

De este modo dada una densidad Lagrangiana, las cantidades a calcular corresponden a la ecuación de movimiento resultante de la ecuaciones de Euler Lagrange, la corriente conservada $J^\mu$ si la densidad de Lagrangiana posee alguna simetría continua, y el tensor $T^{\mu\nu}$. 

% Para la densidad Lagrangiana que da lugar a la ecuación de Scr\"odinger en la sección \ref{sec:aplic-mecan-cuant}, la simetría interna de invarianza de fase da lugar a la conservación de la probabilidad, $\int_V T^0_0 d^3x$ da lugar a la energía del sistema, y la integral de $T^i_0$ da lugar al correspondiente número de onda de la solución de onda plana para la ecuación de Scr\"odinger.

% La densidad Lagrangiana para la cuerda unidimensional no posee simetrías internas continuas. Con respecto a las simetrías externas, en la sección \ref{sec:aplicacion-la-cuerda} se muestra que para interpretar correctamente el tensor $T^\mu_\nu$ en este caso, es preciso cuantizar el campo que describe las oscilaciones de la cuerda. Al cuantizarlo se encuentra que éste describe una partícula que transporta energía, y en el límite en el cual la velocidad de la onda es la velocidad de la luz, la partícula correspondiente también transporta momentum. De hecho, para que una onda sea solución a las ecuaciones que describen las oscilaciones de una cuerda unidimensional relativista se requiere que su frecuencia y número de onda satisfagan la ecuación de energía-momento relativista con masa cero.
%La adición de un término de masa al Lagrangiano correspondiente, da lugar a la ecuación de Klein-Gordon para un campo real. 

En los capítulos \ref{cha:escalares} y \ref{cha:fermiones} se formulan las densidades Lagrangianas básicas para los campos de materia.

En el capítulo~\ref{cha:campos-vectoriales} se formula la densidad Lagrangiana para el campo de radiación más simple. Se enfatiza además la importancia de las transformaciones de Lorentz para la construcción de la densidades Lagrangianas compatibles con la relatividad especial, las cuales describen tres de las cuatro interacciones fundamenteles de la naturaleza.
Se estudia la versión covariante de la ecuaciones de Maxwell. Después de introducir las unidades naturales en la sección \ref{sec:NU} y la notación relativista en la sección \ref{sec:srn}, la forma covariante de las ecuaciones de Maxwell se desarrolla en la sección~\ref{sec:maxeqs}. All\'\i{} se explota la invarianza gauge para encontrar el Lagrangiano electromagnético, el cual se reduce a las ecuaciones de Klein-Gordon con masa igual a cero cuando se escoge el Gauge de Lorentz. En la sección~\ref{sec:ecuacion-de-proca}, se modifican las ecuaciones de Maxwell para permitir un término de masa. Cómo dicho término rompe la invarianza gauge de la teoría, el gauge de Lorentz pasa a ser una condición ineludible que da lugar a la ecuación de Klein-Gordon para un campo vectorial.

% En el capítulo se introduce la ecuación de Klein--Gordon como un caso particular de la ecuación de Proca. Se muestra que dicha ecuación exhibe una simetría discreta de paridad para el caso de un campo real. En las secciones subsiguientes se aumenta el Lagrangiano adicionando más grados de libertad de la misma masa y se muestra como va aumentando la simetría de una simetría discreta a simetrías continuas abelianas y no abelianas. A la luz de teorema de Noether estas simetrías dan lugar a cargas conservadas globalmente. En la sección \ref{sec:invar-gauge-local} se establece el principio gauge local para imponer que la carga se conserve localmente. Esto da lugar a la aparición del campo gauge asociado a las interacciones electromagnéticas y a la dinámica asociada a la interacción del campo escalar complejo en presencia del campo electromagnético. En la sección \ref{sec:invar-gauge-local-2} se generaliza el principio gauge local al caso no Abeliano, y en la sección \ref{sec:invar-gauge-local-1} se combinan el caso Abeliano con el no Abeliano. Las nuevas características de las ecuaciones del campo gauge no Abeliano se ilustran usando la representación adjunta del Grupo no Abeliano en la sección \ref{sec:phi-como-un}.

En el capítulo \ref{cha:princ-gauge-local-1} se introduce el paradigma del Principio Gauge Local para la construcción de teorías con simetrías internas locales.

En el capítulo~\ref{rupt-espont-de} se %repite el mismo procedimiento del anterior capítulo pero reemplazando
reemplaza el potencial escalar de $\frac{1}{2}m^2\phi^2$ a $\frac{1}{2}\mu^2\phi^2-\frac{1}{4}\lambda\phi^4$ con $\mu^2\lt 0$ y $\lambda\gt 0$. De modo que $\mu$ no puede interpretarse como un parámetro de masa. Este potencial contiene un conjunto degenerado de vacíos que no respetan la invarianza del Lagrangiano. El análisis del espectro partículas alrededor de uno de estos mínimos da lugar a bosones de Higgs masivos, sección \ref{sec:masa-para-el}, bosones de Goldstone, sección \ref{sec:boson-de-goldstone}, y campos gauge masivos, sección \ref{sec:masa-para-el-1} a través del mecanismo de ruptura espontánea de la simetría. La sección \ref{sec:mecanismo-de-higgs} es un aplicación de todos los conceptos y técnicas desarrollados al caso del sector bosónico del Modelo Estándar de las partículas elementales. 

% En el quinto capítulo, basándonos en principios de simetría, se encuentra el Hamiltoniano de la Ecuación de Schr\"odinger dependiente sólo de primera derivadas y que es compatible con la ecuación de Klein--Gordon. Este corresponde la ecuación de Dirac que describe los fermiones del Modelo Estándar. El Hamiltoniano resulta ser en este caso una combinación lineal de matrices que satisfacen el álgebra de Dirac. El Lagrangiano de Dirac, resulta tener una invarianza abeliana global. En la sección \ref{sec:electr-cuant} se usa el principio gauge local para hacer que la carga asociada a la transformación abeliana sea local. Como antes  esto da lugar a la aparición del campo gauge asociado a las interacciones electromagnéticas y a la dinámica asociada a la interacción del campo fermiónico  en presencia del campo electromagnético. En la sección \ref{sec:solucion-de-parti} se definen la helicidad izquierda y derecha de los fermiones.

En el capítulo~\ref{cha:modelo-estandar}, se construye el Lagrangiano leptónico gauge local para el Grupo $SU(2)_L\times U(1)_Y$ que describe correctamente las interacciones débiles y electromagnéticas. Como 3 de los 4 bosones gauge son masivos debe introducirse un potencial escalar que rompa espontáneamente la simetría. En la sección \ref{sec:inter-fuert} se introduce el grupo gauge local no Abeliano responsable de las interacciones fuertes entre quarks y que completa la estructura de grupo del Modelo Estándar de las partículas elementales. 

La página web del curso está en:

\url{http://fisica.udea.edu.co/cursos}%\url{http://gfif.udea.edu.co/tikiwiki/showpage?htcc} %noinstiki[http://gfif.udea.edu.co/tikiwiki/showpage?htcc](http://gfif.udea.edu.co/tikiwiki/showpage?htcc)





%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "fullnotes"
%%% ispell-local-dictionary: "castellano8"
%%% End: